

  
Obr. 1. Pohľad na NBS zdola 

  
Obr. 2. Pohľad z 30 poschodia smerom na Petržalku 

  
Obr. 3. Pohľad z 30 poschodia smerom na Kamzík 

  
Obr. 4. Takto vyzerá zlatá tehla. Má hmotnosť cez 12 kg a aktuálnu cenu cez 7 
miliónov Sk. Všetko ďalej sa už točilo okolo Eura. 

  
Obr. 5. Euro mince. Všetky mince majú jednotnú prednú stranu. 
Zadná strana mincí je národná. Ak sa niekto pozastavuje nad tým, prečo okrem 1, 
2, a 5 centovej mince sú vždy zobrazené dve, tak je to preto, lebo jednotná 
predná strana týchto mincí ma dve modifikácie. Na starších minciach sú len 
zakladajúce štáty EU a na novších je už Európa ako taká. (Snímka z propagačného materiálu NBS k zavedeniu Eura.) 

  
Obr. 6. Euro mince. Národná strana - Slovensko. Na mince si treba zvyknúť, lebo 
ich budeme mať podstatne viac ako doteraz. (Snímka z propagačného materiálu NBS k zavedeniu Eura.) 

  
Obr. 7. Euro bankovky. Euro bankovky všetkých krajín EU sú rovnaké a obsahujú 
národnostne a politicky neutrálne symboly. Na prednej strane sú okná a brány, na 
zadnej strane mosty. Je nutné si zapamätať, že existujú len nominálne hodnoty 5, 
10, 20, 50, 100, 200, 500 EURO a žiadne iné. (aktuálne zobrazenie bankoviek je 
38 dpi, podklad je zo snímky z propagačného materiálu NBS k zavedeniu Eura.) 

  
Obr. 8. Euromešec. Tento obrázok nepochádza z Národnej Banky Slovenska, ale z 
blogu

Miroslava Šedivého, ktorý zrejme ako prvý nielen zadefinoval termín 
Euromešec, ale ho aj vyrobil.  

 Keď som zvažoval či Euromešec má reálny význam, spravil som si prieskum vo 
vlastnej peňaženke, koľko mincí zvyčajne v nej mám. Hoci sa snažím najprv platiť 
mincami až potom bankovkami, tak v priemere som mal v peňaženke mince v hodnote 
40 Sk, čo je dvojnásobok hodnoty najmenšej bankovky, ktorá 
má v súčasnosti hodnotu 20 Sk.
Bohužiaľ najmenšia eurobankovka je nominálnej hodnoty 5 Euro, čo je približne 
150 Sk a čo znamená riadne zbachratenie peňaženky na hodnotu 10 Euro respektíve 
asi na 300 Sk a to, že Euromešec môže mať svoj význam. 
Je tu ešte jedna možnosť ako minimalizovať mince a ňou je vybaviť si kreditnú alebo debetnú kartu pre platbu v POS-termináloch u takej banky, kde nie sú poplatky za platbu kartou a ani poplatky pri zúčtovaní platby kartou a ani poplatky za operáciu pri zúčtovaní platby kartou. Ja už takú mám a platím len paušálny mesačný poplatok 25 Sk bez ohľadu na počet a veľkosť platieb pri nákupoch.  

  
Obr. 9. Ochranne prvky eurobankoviek sú založené na špeciálnej technológie 
výroby a sú navrhnuté tak aby boli ľahko rozpoznateľné od falošných voľným 
okom a hmatom. Ide o: Hĺbkotlač, Vodoznak, Ochranný prúžok, Sútlačová značka, 
Špeciálna fólia s hologramom, Zlatistý pruh, Opticky premenlivá farba.  
Ochranné prvky sa radia do troch kategórií. Prvá je verejne publikovaná a je 
určená pre všetkých, aby si vedeli skontrolovať či ide o pravú bankovku, voľným 
okom a hmatom. Druhá kategória ochranných prvkov je určená pre komerčné banky a 
zmenárne a podobne, kde okrem zraku a hmatu sa používajú aj prístroje a tretia 
kategória ochranných prvkov je známa len centrálnej banke. (Snímka z propagačného materiálu NBS k zavedeniu Eura.) 

  
Obr. 10. Ochranne prvky eurobankoviek - pokračovanie. Ochranné prvky bankoviek 
sú dobre vymyslené a bankovky sú chránené aj zákonmi, kde za falšovanie hrozí 
vysoký trest odňatia slobody. Ale aj tak sa stáva, že sa občas falšujú. Dnes v 
NBS bolo možné vidieť aj falošné bankovky vedľa pravých. Mnohé z nich na prvý 
pohľad boli nerozoznateľné od pravých, ale už pri laickej kontrole zamerané na 
jednotlivé ochranné prvky, rozoznal takmer každý návštevník pravú bankovku od 
falošnej. (Snímka z propagačného materiálu NBS k zavedeniu Eura.) 

  
Obr. 11. V médiách som sa dočítal, že občas sa niekomu podarí zaplatiť aj nie 
falošnou bankovkou ale papierikom, ktorý nespĺňa ani základné vlastnosti eurobankovky a ani nie je na ňom napísaná existujúca nominálna hodnota, čiže nejde o falšovanie bankovky, ale o podvod a na druhej strane o hrubú neznalosť. 

  
Obr. 12. Niekomu sa môže zdať, že tu vidí eurobankovky, ktoré ešte nikdy 
nevidel a je ich ochotný ich zameniť. Ak mu to stojí za to, tak spraviť to môže, 
ale v tomto prípade nejde o eurobankovky ale o bežne dostupný reklamný materiál 
istého pánskeho klubu. Samozrejme keby niekto použil tieto papieriky vo význame 
eurobankovky a pokúsil by sa ich uviesť do obehu napríklad pri platbe za tovar, 
dopustil by sa podvodu. Keď si myslíte, že nikto sa nemôže takto veľmi pomýliť a 
považovať takýto reklamný materiál za eurobankovku, tak vás vyvediem z omylu 
nedávnou informáciou

z TASR uverejnenú v SME. 

 Ak máte akékoľvek nejasnosti, alebo chcete sa dozvedieť o Eure viac, tak je k 
dispozícii oficiálna stránka o zavedení eura
www.euromena.sk alebo 
stránka Národnej Banky Slovenska 
www.nbs.sk, prípadne na stránkach European Central Bank. 

 Záver: 
Ešte nikdy na Slovensku neboli občania tak dobre informovaní ako práve o zavedení Eura. Odporúčam tento postup a skúsenosti použiť aj pri informovaní občanov pri iných verejných veciach, ako sú nové zákony, zmeny v ekonomike, vo vyhodnocovaní politických sľubov a podobne. Osobne zavedenie Eura na Slovensku vítam a dúfam, že okrem očakávaných ekonomických prínosov, prinesie aj zjednodušenie a zlacnenie medzibankvých prevodov v rámci krajín EU. 

